《**讀通鑑論**》是明末清初大儒[王夫之閱讀](../Page/王夫之.md "wikilink")《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》及历史的議論。书成于王夫之晚年，盖读史有感，随事触发，初无意于为文，故每篇皆不立题目；而于上下古今兴亡得失之故，制作轻重之原，均有论列\[1\]。全書30卷，包括秦1卷，西汉4卷，东汉4卷，三国1卷，晋4卷，宋、齐、梁、陈、隋各1卷，唐8卷，五代3卷，另附《叙论》四篇为“卷末”，約六十餘萬字。
《读通鉴论》每卷之中，以朝代为别，每代之中，以帝王之号为别；
[康熙二十六年](../Page/康熙.md "wikilink")（1687年），王夫之從69歲開始執筆，“贫无书籍纸笔，多假之故人门生，书成因以授之”\[2\]，直到康熙三十年（1691年）逝世前完成，用意在於“推本得失之原”，“立一成之型”。在[四庫全書中為史部史評類](../Page/四庫全書.md "wikilink")。

目前中华书局所刊印的《读通鉴论》采用曾国藩金陵刻本为底本\[3\]。

## 內容主旨

《讀通鑑論》見解獨特，否定了宋、明理學家所推崇的“[三代盛世](../Page/三代.md "wikilink")”的看法，王夫之在《讀通鑑論》中指出[唐](../Page/堯.md "wikilink")[虞以前完全處於未開化的野蠻部落](../Page/舜.md "wikilink")，三代則是“沿上古之封建，國少而君多……無異于今川、廣之土司，吸齕其部民，使鵠面鳩形，衣百結而食草木”，生產落後，生活艰苦，隨著歷史不斷的進化，“世益降，物益备”\[4\]。秦代以下，郡縣制“垂二千年而弗能改矣，合古今上下皆安之，勢之所趨，豈非理而能然哉？”“理势合一”、“理因乎势”是王夫之在历史沉思中得到的结论。

《读通鉴论》還指出“生有生之理，死有死之理，治有治之理，乱有乱之理，存有存之理，亡有亡之理。天者，理也，其命，理之流行者也……。违生之理，浅者以病，深者以死。人不自知而自取之，而自昧之……夫国家之治乱存亡，亦如此而己矣。”

同時《讀通鑑論》還非議[正統史觀](../Page/正統史觀.md "wikilink")，所謂“统者，合而不离，续而不绝之谓也”。無所謂正統不正統的問題，所論當力求安於心，“求順於理，求適於用。”\[5\]

## 關聯項目

  - 《[宋論](../Page/宋論.md "wikilink")》

## 參考書目

  - [王敔](../Page/王敔.md "wikilink")：《姜斋公行述》

## 注釋

[分類:清朝典籍](../Page/分類:清朝典籍.md "wikilink")

[Category:史部史評類](../Category/史部史評類.md "wikilink")

1.  中华书局《读通鉴论》校点例言。
2.  [王敔](../Page/王敔.md "wikilink")：《姜斋公行述》
3.  中华书局《读通鉴论》校点例言
4.  《讀通鑑論》卷十九
5.  《讀通鑑論》敘論三